\section{Discusi\'on}

Presentaremos a continuación distintos criterios que si bien fueron comentados anteriormente, es importante remarcarlos luego de vistos en partes y algunos puntos que podrian ser evaluados para un futuro análisis

\subsection{Diagrama de actividad vs FSM}

Es fácil ver que estos dos diagramas pueden modelizar muchas cosas equivalentes. Pero cada uno presenta ciertas ventajas frente al otro.
Por ejemplo, a la hora de modelizar un problema con cotas temporales, el diagrama de actividad no es lo suficientemente expresivo. Esto lleva a que las cosas no queden claras y genera confusiones. En cambio el FSM nos permite muy fácilmente gracias al uso de relojes representar cotas temporales en nuestros problemas.

A su vez, las FSM no dan un orden a las acciones, si bien podemos modelar que un actor espera la acción de otro actor para proceder, no es tan expresivo como en el diagrama de actividad donde la acción de cada actor se lleva de manera lineal, vemos perfectamente como es el orden relativo de estas acciones sin necesidad de componer nada, ni de imaginarnos como seria el modelo final de la composición.

Por eso es que utilizamos estos dos diagramas de manera paralela, permite la mejor comprensión del escenario en el que nos encontramos y de los casos de uso.

\subsection{Casos de uso: Refinamiento de acciones}

Podriamos decir que los casos de uso hacen de \textit{refinamiento} de los diagramas antes mencionados. A la hora de implementar este sistema, sera necesario una descripción más profunda de las acciones relacionadas con el sistema, es por eso que utilizamos el diagrama de casos de uso y sus detalles, nos da un panorama bastante preciso sobre cada acción en la interfaz. 

\subsection{Falta de o-refinamientos}

En el trabajo anterior presentamos algunas posibilidades en relación a como lograr algunos objetivos. En este trabajo esa segundas opciones no fueron tomadas en cuenta. Podría haberse estirado el largo de este trabajo haciendo diagramas para estas distintas opciones pero no lo consideramos interesante. 

\subsection{El modelo de clases: Una herramienta descriptiva}

El modelo de clases forma el marco en el cual va a interactuar todo, deja en claro las relaciones entre distintos agentes de nuestro sistema e inserta reglas sobre relaciones. Es sin duda una de los diagramas más importante, si bien no es descriptivo en el sentido temporal. Nos da una visión general de como debe funcionar cada cosa y nos pone junto al diagrama de contexto en una senda sobre los accionares de nuestros actores. 

A su vez, cuantifica las relaciones, sea uno a uno o muchos con muchos de una misma clase, nos queda bien claro que se relaciona con que y nos da un poquito del como, si bien su poder de expresión no sea más que un par de palabras.

